%% 'xelatex''
%% 'biber'
\documentclass[12pt, a4paper]{article}

%Pacotes
%%%%% Fontes e afins
\usepackage[no-math]{fontspec}

%%%%%TEUBNER e DEPENDÊNCIA DO TEUBNER
\usepackage[greek]{babel}
\usepackage{teubner}

%Verse
\usepackage{verse}

%%%%%Polyglossia, especialmente sânscrito 
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{brazil}
\setotherlanguages{sanskrit, english}
%definições
\setmainfont[BoldFont={Gentium Basic Bold},ItalicFont={Gentium Italic}]{Gentium Plus}
\newfontfamily
\devanagarifont[Script=Devanagari, Scale=1.2]{Chandas}

%%%%% Sobre organização e formatação
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{paralist} % Listas mais elegantes
\usepackage{fullpage} % Maior aproveitamento da página
\usepackage{setspace} \onehalfspacing 
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{fancyhdr} % Header fancy
\usepackage{linguex}
%%% Coisas pro fancy header:
\usepackage[top=1.2in,bottom=1in,right=1in,left=1in,headheight=35pt,headsep=1cm]{geometry}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnsep}{1.5cm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}
% Configuração do rodapé
\renewcommand{\footnotesize}{\small}
\usepackage[flushmargin, bottom]{footmisc}
\addtolength{\footnotesep}{3mm} % change to 1mm

%Configuração dos títulos de seção
\titleformat*{\section}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries}
\titleformat*{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}

%% Comandos para sinais indoeuropeus
\newcommand{\iode}{i̯}
\newcommand{\wal}{u̯}
\newcommand{\lar}[1]{\textit{h\textsubscript{#1}}}
\newcommand{\sayana}{Sāyaṇa }
%Macro Vocabulário
\newcommand{\entradavoc}[3]{\noindent \textbf{#1}: \textit{#2}\hspace{4pt} #3}
%Macro de citação
\newcommand{\citegram}[2]{(Whitney $\S$ #1; Macdonell $\S$ #2)}
\newcommand{\citegramnopar}[2]{Whitney $\S$ #1 e Macdonell $\S$ #2}

\newcommand{\citewhit}[1]{Whitney $\S$ #1}
%Macro skt
\newcommand{\skt}[1]{\begin{sanskrit}#1\end{sanskrit}}

%Informações Gerais
\title{Basicão de Morfologia do Védico: Pronomes}
\author{Caio Borges Aguida Geraldes}

%% Informações para o fancy header
\lhead{Védico}
\chead{\leftmark}
\rhead{\today}

%Bibliografia

\usepackage[backend=biber, style=abnt, scbib, indent, sorting=nyt, giveninits, pretty, uniquename=false]{biblatex}
\addbibresource{vedico.bib}


\begin{document}

\maketitle

\section{Pronomes pessoais}
\textit{\citegramnopar{491-4}{109}}

\subsection{Primeira pessoa}

\begin{center}
	\begin{longtable}{cccc}
		    & Singular       & Dual            & Plural        \\
		N.  & ahám           & vā́m / āvám      & vayám         \\
		Ac. & mā́m            & āvā́m            & asmā́n         \\
		I.  & máyā           & ?               & asmā́bhis      \\
		D.  & máhyam / máhya & ?               & asmábhyam     \\
		Abl.& mád            & āvābhyām / āvád & asmád         \\
		G.  & máma           & āvayos          & asmā́kam       \\
		L.  & máyi           & ?               & asmā́su / asmé 
	\end{longtable}
\end{center}

O dual de primeira pessoa não é atestado no RV. As atestações que anoto são da prosa védica conforme apontadas por Macdonell. Durante todo esse texto, apenas colocarei as formas atestadas na literatura védica. Para consultar os buracos dos paradigmas, recomendo o Whitney que trabalha com sânscrito védico e clássico simultaneamente.

\subsection{Segunda pessoa}
\begin{center}
\begin{longtable}{cccc}
	    & Singular       & Dual                   & Plural     \\
	N.  & tvám           & yuvám                  & yūyám      \\
	Ac. & tvā́m           & yuvā́m                  & yuṣmā́n     \\
	I.  & tvā́ / tváyā    & yuvábhyām / yuvmā́bhyām & yuṣmā́n     \\
	D.  & túbhyam        & ?                      & yuṣmábhyam \\
	Abl.& tvád           & yuvád                  & yuṣmád     \\
	G.  & táva           & yuvós / yuváyos        & yuṣmā́kam   \\
	L.  & tvé / tváyi    & ?                      & yuṣmé       
\end{longtable}
\end{center}

\subsection{Pronomes demonstrativos}
\textit{\citegramnopar{495-503}{110-2}}
\subsubsection{sá/tád/sā́}\label{satadsa}
\textit{\citegramnopar{495-500}{110}}

\begin{center}
\begin{longtable}{ccccc}
                     &         & Masculino       & Neutro          & Feminino\\
\multirow{7}{*}{Sg.} & N.      & sás             & tád             & sā́      \\
                     & Ac.     & tám             & tád             & tā́m     \\
                     & I.      & téna            & téna            & táyā    \\
                     & D.      & tásmai          & tásmai          & tásyai  \\
                     & Abl.    & tásmād          & tásmād          & tásyās  \\
                     & G.      & tásya           & tásya           & tásyās  \\
                     & L.      & tásmin / sásmin & tásmin / sásmin & tásyām  \\ 
\hline
\multirow{3}{*}{Du.} & N.Ac.   & tā́ / táu        & té              & té      \\
                     & I.D.Abl.& tā́bhyām         & ?               & tā́bhyām \\
                     & G.L.    & táyos           & táyos           & ?       \\
\hline
\multirow{6}{*}{Pl.} & N.      & té              & tā́ / tā́ni       & tā́s     \\
                     & Ac.     & tā́n             & tā́ / tā́ni       & tā́s     \\
                     & I.      & tébhis          & tébhis          & tā́bhis  \\
                     & D.Abl.  & tébhyas         & tébhyas         & tā́bhyas \\
                     & G.      & téṣām           & téṣām           & tā́sām   \\
                     & L.      & téṣu            & téṣu            & tā́su      
\end{longtable}
\end{center}

Além dessas formas, existem alguns pronomes derivados: 
\begin{enumerate}
	\item \textit{eṣá, etád} e \textit{eṣā́} com o sentido de ''esse aqui''. A declinação segue o mesmo modelo e a única diferença está no sandhi de \textit{s} para \textit{ṣ} por lei de RUKI.
	\item \textit{syá, tyád} e \textit{syā́} ''aquele''
\end{enumerate}

\subsubsection{ayám}
\textit{\citegramnopar{501-3}{111}}

\begin{center}
\begin{longtable}{ccccc}
                     &         & Masculino  & Neutro       & Feminino\\
\multirow{7}{*}{Sg.} & N.      & ayám       & idám         & iyám     \\
                     & Ac.     & imám       & idám         & imā́m     \\
                     & I.      & enā́        & enā́          & ayā́    \\
                     & D.      & asmái      & asmái        & asyái  \\
                     & Abl.    & asmā́d      & asmā́d        & asyā́s  \\
                     & G.      & asyá       & asyá         & asyā́s  \\
                     & L.      & asmín      & asmín        & asyā́m  \\ 
\hline
\multirow{3}{*}{Du.} & N.Ac.   & imā́ / imáu & imé         & imé      \\
                     & I.D.Abl.& ābhyā́m     & ?           & ? \\
                     & G.L.    & ayós       & ?           & ?       \\
\hline
\multirow{6}{*}{Pl.} & N.      & imé        & imā́ / imā́ni & imā́s     \\
		     & Ac.     & imā́n       & imā́ / imā́ni & imā́s     \\
		     & I.      & ebhís      & ebhís       & ābhís  \\
                     & D.Abl.  & ebhyás     & ebhyás      & ābhyás \\
                     & G.      & eṣā́m       & eṣā́m        & āsā́m   \\
                     & L.      & eṣú        & eṣú         & āsú      
\end{longtable}
\end{center}

\subsubsection{asáu e adás}
\textit{\citegramnopar{501-3}{112}}

\begin{center}
\begin{longtable}{ccccc}
                     &         & Masculino& Neutro & Feminino\\
\multirow{7}{*}{Sg.} & N.      & asáu     & adás   & asáu    \\
                     & Ac.     & amúm     & adás   & amū́m    \\
                     & I.      & amúnā    & ?      & amuyā́   \\
                     & D.      & amúṣmai  & ?      & amúṣyai \\
                     & Abl.    & amúṣmād  & ?      & amúṣyās \\
                     & G.      & amúṣya   & ?      & amúṣyās \\
                     & L.      & amúṣmin  & ?      & ?       \\ 
\hline
\multirow{3}{*}{Du.} & N.Ac.   & ?        & ?      & amū́     \\
                     & I.D.Abl.& ?        & ?      & ?       \\
                     & G.L.    & ?        & ?      & ?       \\
\hline
\multirow{6}{*}{Pl.} & N.      & amī́      & amū́    & amū́s    \\
		     & Ac.     & amū́n     & amū́    & amū́s    \\
		     & I.      & ?        & ?      & ?       \\
                     & D.Abl.  & amī́bhyas & ?      & ?       \\
                     & G.      & amī́ṣām   & ?      & ?       \\
                     & L.      & ?        & ?      & ?        
\end{longtable}
\end{center}

\subsubsection{Defectivo ena}
\textit{\citegramnopar{500}{112a}}

	Esse pronome átono defectivo de 3ª pessoa é atestado apenas nas seguintes formas:\begin{inparaenum}[(i)]
	\item Acusativo singular: m. enam, f. enām, n. enad
	\item Acusativo dual: m. enau, f. ene
	\item Acusativo plural: m. enān, f. enās
	\item Instrumental singular: enena
	\item Genitivo dual: enos, enayos.
\end{inparaenum}

\pagebreak
\subsection{Pronomes interrogativos e pronomes relativos}
\textit{\citegramnopar{504-12}{113-4}}

Esses pronomes declinam identicamente aos pronomes sá/tád/sā́ \ref{satadsa}.

\pagebreak

\nocite{Macdonell1993,Whitney1889,Grassman1873,MonierWilliams2011}
\selectlanguage{english}
\printbibliography
\end{document}
